<?xml version='1.0' encoding='ISO-8859-1'?>
<PED 
    Tipo="PROJETOPED"
    CodigoEmpresa="6631"
    >
<PD_ProjetoBase> 
   <AvIniANEEL>N</AvIniANEEL> 
   <Titulo>EMMA – Metodologia para revestimento robótico de Turbinas In Situ</Titulo> 
   <Duracao>14</Duracao> 
   <Segmento>G</Segmento> 
   <CodTema>OP</CodTema> 
   <OutroTema>Operacao de Sistemas de Energia Eletrica</OutroTema>
   <Subtemas> 
      <Subtema>
         <CodSubtema>OP0X</CodSubtema> 
         <OutroSubtema>Robotica para a Industria de Energia Eletrica</OutroSubtema> 
      </Subtema> 
   </Subtemas> 
   <FaseInovacao>PA</FaseInovacao> 
   <TipoProduto>CM</TipoProduto> 
   
<DescricaoProduto>
   O projeto resultará no conceito de um robô compacto capaz de operar dentro do circuito
hidráulica e aplicar revestimento contra corrosão, erosão, abrasão e cavitação em pás de turbinas de
hidrelétricas, assim como, na metodologia de aplicação do revestimento.
</DescricaoProduto> 
   
<Motivacao> 
Desgastes por corrosão, erosão, abrasão e cavitação em pás de turbinas de hidroelétricas resultam
em perda do perfil hidráulico, reduzindo assim a eficiência de geração. O desgaste reduz
também a vida útil da turbina, o tempo de operação entre paradas de manutenção, assim
como, aumentam os custos de manutenção e o tempo necessário de parada de máquina para
a realização do reparo. Logo, significa um impacto econômico significativo na operação.
A aplicação de revestimento aumenta a resistência do material contra os desgastes,
custando em torno de 20% do valor de uma peça nova e representando um aumento da vida
útil em mais de 300%. Entretanto, dados as limitações da tecnologia atual, só é possível aplicar
o revestimento em bancada, logo, antes da instalação das pás. O desenvolvimento
tecnológico que possibilite reaplicar a camada de revestimento dentro do circuito hidráulico
resultaria em um ganho significativo na geração e redução dos custos de operação.
</Motivacao> 
   
<Originalidade>
Não existe nenhuma solução ou estudo realizado sobre a aplicação de revestimento dentro do circuito
hidráulico sem desinstalar as pás da turbina. A aplicação de revestimento para proteção contra abrasão,
corrosão, erosão e cavitação em peça de turbina de hidrelétrica é realizada atualmente com um braço robótico
comercial, entretanto, a tecnologia atual é limitada a trabalho em bancada com a peça desinstalada. O
desafio de realizar o trabalho de revestimento dentro do circuito hidráulico se dá pela dimensão da
escotilha de acesso, que limita o tamanho do robô, pelo posicionamento do robô com relação a pá da
turbina, que se encontra a alguns metros do solo, e pelo controle de temperatura e humidade necessários.
Logo, a pesquisa básica dirigida para desenvolver o conceito do robô e a metodologia para aplicação de
revestimento contra abrasão, corrosão, erosão e cavitação em peças de turbina de hidrelétrica já instaladas é
inovadora no setor elétrico brasileiro e é um avanço com relação ao estado da arte atual de realizar o
mesmo apenas em bancada.
</Originalidade> 
   
<Aplicabilidade>
   O sistema desenvolvido no projeto será constituido por um robô compacto capaz de se transportado
através da escotilha de acesso, ser instalado na pá da turbina tipo Kaplan ou Bulbo e executar o
revestimento da peça. Logo, o âmbito de aplicação são as unidade de geração hidráulica Brasileiras.
A restrição para aplicação da tecnologia é apenas a restrição do acesso do equipamento ao circuito
hidráulico, ou seja, o tamanho da escotilha de acesso. A variação de tamanho da turbina e circuito
hidráulico não afetará a utilização do sistema, pois, o mesmo pode ser montado em múltiplas posições
para cobrir uma turbina de maiores dimensões ou montado em apenas uma posição única para turbinas de
menores dimensões. A escotilha de acesso possui um tamanho padrão de aproximadamente 1 metro de
diâmetro. Logo, o sistema terá abrangência nacional, podendo beneficiar pequenas até grandes centrais
hidroelétricas.
</Aplicabilidade> 
   
<Relevancia> 
   A matriz geradora Brasileira é constituída em sua maioria por geração hidráulica, com um grande
número de centrais em rios tipos corredeiras que possuem reservatórios pequenos. Neste tipo de rio não
há tempo de sedimentação das partículas sólidas na água, essas partículas sólidas, mesmo em quantidades
pequenas, geram um elevado nível de desgaste por erosão. Logo, o projeto é de relevância para o sector
elétrico e para a nação, pois aumenta a eficiência da matriz energética Brasileira, aumenta a
disponibilidade da máquina para geração e reduz os custos de manutenção, representando uma melhor
econômica e social.Ao longo dos 14 meses do projeto é esperado o início de 1 dissertações de doutorado e conclusão 2
teses de mestrado, assim como uma produção científica de 3 artigos publicados em revistas/workshops
internacionais/nacionais de relevância. Apresentado assim uma relevância na criação da massa crítica
nacional.
</Relevancia> 

<RazoabCustos>
   Atualmente, após a instalação da unidade geradora, não existe método disponível para proteger a
ogiva geradora contra os desgastes de sua utilização. Sendo, infelizmente, a recuperação sempre o
caminho e isso pode ser estimado entre 90 e 120 dias de UG parada. A frequência de paradas de
recuperação variam dependendo da idade da unidade geradora, material, tipo de bacia e etc. A única
certeza é que um dia será necessário. A aplicação de revestimento pode ser realizada durante as paradas
planejadas, sem perda de tempo de geração.
De acordo com a tabela de situação de cavitação em turbina hidráulica no Brasil (Out/97), em
média 5 unidades geradoras apresentaram cavitação a cada 24.071 horas de operação (2,7 anos), das 36
instalações analisadas. Logo, a aplicação do revestimento in situ significaria em um aumento da
disponibilidade de geração de 600 dias a cada 2,7 anos, considerando turbinas de 75 MW de potencia,
seria equivalente a 1.080.000 MW.
</RazoabCustos> 

<PesqCorrelata>

   Google Schoolar, IEE, Field Robotics, ... : nenhum resultado foi encontrado na revisão
bibliográfica para uma solução robótica de aplicação de revestimento em turbinas hidroelétrica já
instaladas no Brasil e no exterior. A pesquisa revela apenas o desenvolvimento de robôs para
reparos in situ da turbina, capazes de realizar soldagem, em exemplo RoboTurb da UFSC e Scompi
da Hydro-Quebec. Ambos não aplicáveis ao problema de revestimento devido as limitações do
manipulador robótico nos sistemas.
INPI: Nenhuma patente foi encontrada que se enquadre como o produto objeto da pesquisa
e desenvolvimento aqui proposta.
ANEEL: nenhum resultado foi encontrado na base de dados da ANEEL relevante a um robô
para revestimento, sendo os resultados Robô inspeciona e corrige problemas em linhas de
transmissão; Sistema Multi-robôs Aéreos para Inspeção de Linhas e Robô para Inspeção Visual de
caldeiras.
</PesqCorrelata> 

</PD_ProjetoBase> 

<!-- Equipe  -->
<PD_Equipe> 
   <!-- Empresas Financiadoras  -->
   <Empresas> 
      <!-- ESBR  -->
      <Empresa>
         <CodEmpresa>6631</CodEmpresa> 
         <TipoEmpresa>P</TipoEmpresa> 
         <!-- Equipe ESBR   -->
         <Equipe> 
            <EquipeEmpresa> 
              
               <NomeMbEqEmp>Breno Bellinati de Carvalho</NomeMbEqEmp> 
               <CpfMbEqEmp>00035241160</CpfMbEqEmp> 
               <TitulacaoMbEqEmp>SU</TitulacaoMbEqEmp> 
               <FuncaoMbEqEmp>GE</FuncaoMbEqEmp> 

               <NomeMbEqExec> A definir </NomeMbEqExec>                       
               <DocMbEqExec>00000000000</DocMbEqExec> 
               <TitulacaoMbEqExec>TE</TitulacaoMbEqExec>
               <FuncaoMbEqExec>AT</FuncaoMbEqExec> 

               <NomeMbEqExec> A definir </NomeMbEqExec>                       
               <DocMbEqExec>00000000000</DocMbEqExec> 
               <TitulacaoMbEqExec>TE</TitulacaoMbEqExec>
               <FuncaoMbEqExec>AT</FuncaoMbEqExec> 
            
            </EquipeEmpresa> 
         </Equipe> 
      </Empresa> 
      <!-- Fim Equipe ESBR   -->
   </Empresas> 
   <!-- Fim Equipe Financiadoras  -->

   <!--Executoras  -->
   <Executoras> 
         <!-- UFRJ   -->
         <Executora> 
             <CNPJExec>7206099900175</CNPJExec> 
             <RazaoSocialExec>Fundação Coordenação de Projetos, Pesquisas e Estudos Tecnológicos - COPPETEC</RazaoSocialExec> 
            <UfExec>RJ</UfExec> 
            <Equipe> 
               <EquipeExec> 

                  <NomeMbEqExec>Ramon Romankevicius Costa</NomeMbEqExec>  
                  <DocMbEqExec>31003664687</DocMbEqExec> 
                  <TitulacaoMbEqExec>DO</TitulacaoMbEqExec> 
                  <FuncaoMbEqExec>CO</FuncaoMbEqExec> 
               
                  <NomeMbEqExec>Julia Campana</NomeMbEqExec> 
                   <DocMbEqExec>10251769798</DocMbEqExec>
                  <TitulacaoMbEqExec>Su</TitulacaoMbEqExec>  
                   <FuncaoMbEqExec>PE</FuncaoMbEqExec> 
                  
                  <NomeMbEqExec>Alana Monteiro Lima</NomeMbEqExec>               
                  <DocMbEqExec>14788121760</DocMbEqExec>                
                  <TitulacaoMbEqExec>Su</TitulacaoMbEqExec>
                  <FuncaoMbEqExec>AA</FuncaoMbEqExec> 

                  <NomeMbEqExec> Gabriel Alcantara Costa Silva </NomeMbEqExec>               
                  <DocMbEqExec>13675993779</DocMbEqExec> 
                  <TitulacaoMbEqExec>SU</TitulacaoMbEqExec>
                  <FuncaoMbEqExec>PE</FuncaoMbEqExec> 

                  <NomeMbEqExec> Eduardo Elael de Melo Soares </NomeMbEqExec>                  
                  <DocMbEqExec>04528767708</DocMbEqExec> 
                  <TitulacaoMbEqExec>SU</TitulacaoMbEqExec>
                  <FuncaoMbEqExec>PE</FuncaoMbEqExec> 

                  <NomeMbEqExec> Renan Salles de Freitas </NomeMbEqExec>                       
                  <DocMbEqExec>12932581724</DocMbEqExec> 
                  <TitulacaoMbEqExec>SU</TitulacaoMbEqExec>
                  <FuncaoMbEqExec>PE</FuncaoMbEqExec> 

                  <NomeMbEqExec> A definir </NomeMbEqExec>                       
                  <DocMbEqExec>00000000000</DocMbEqExec> 
                  <TitulacaoMbEqExec>SU</TitulacaoMbEqExec>
                  <FuncaoMbEqExec>PE</FuncaoMbEqExec> 

                  <NomeMbEqExec> A definir </NomeMbEqExec>                       
                  <DocMbEqExec>00000000000</DocMbEqExec> 
                  <TitulacaoMbEqExec>SU</TitulacaoMbEqExec>
                  <FuncaoMbEqExec>AB</FuncaoMbEqExec> 

                  <NomeMbEqExec> A definir </NomeMbEqExec>                       
                  <DocMbEqExec>00000000000</DocMbEqExec> 
                  <TitulacaoMbEqExec>TE</TitulacaoMbEqExec>
                  <FuncaoMbEqExec>AB</FuncaoMbEqExec> 

                  <NomeMbEqExec> A definir </NomeMbEqExec>                       
                  <DocMbEqExec>00000000000</DocMbEqExec> 
                  <TitulacaoMbEqExec>TE</TitulacaoMbEqExec>
                  <FuncaoMbEqExec>AB</FuncaoMbEqExec> 

               </EquipeExec>
            </Equipe>
         </Executora>
         <!-- Fim Equipe UFRJ   -->
   
         <!-- Equipe Rijeza   -->
         <Executora> 
             <CNPJExec>05034416000144</CNPJExec> 
             <RazaoSocialExec>RIJEZA INDUSTRIA METALURGICA LTDA</RazaoSocialExec> 
             <UfExec>RS</UfExec> 
             <Equipe> 
               <EquipeExec> 
                  <NomeMbEqExec> Leonardo Geremia </NomeMbEqExec>                 
                  <DocMbEqExec>81178298000</DocMbEqExec> 
                  <TitulacaoMbEqExec>SU</TitulacaoMbEqExec>
                  <FuncaoMbEqExec>PE</FuncaoMbEqExec>

                  <NomeMbEqExec> Filipe Guerin </NomeMbEqExec>                      
                  <DocMbEqExec>00778998061</DocMbEqExec> 
                  <TitulacaoMbEqExec>TE</TitulacaoMbEqExec>
                  <FuncaoMbEqExec>AT</FuncaoMbEqExec> 
            
    
                  <NomeMbEqExec> Gabriel Cogo </NomeMbEqExec>                       
                  <DocMbEqExec>00920504094</DocMbEqExec> 
                  <TitulacaoMbEqExec>SU</TitulacaoMbEqExec>
                  <FuncaoMbEqExec>PE</FuncaoMbEqExec> 


                  <NomeMbEqExec> Silvio da Silva </NomeMbEqExec>                        
                  <DocMbEqExec>03757286006</DocMbEqExec> 
                  <TitulacaoMbEqExec>TE</TitulacaoMbEqExec>
                  <FuncaoMbEqExec>AT</FuncaoMbEqExec> 
            
                  <NomeMbEqExec> Darlan Geremia </NomeMbEqExec>                        
                  <DocMbEqExec>90274466015 </DocMbEqExec> 
                  <TitulacaoMbEqExec>SU</TitulacaoMbEqExec>
                  <FuncaoMbEqExec>PE</FuncaoMbEqExec> 

                  <NomeMbEqExec> Jeferson Porto </NomeMbEqExec>                       
                  <DocMbEqExec>77240189015 </DocMbEqExec> 
                  <TitulacaoMbEqExec>TE</TitulacaoMbEqExec>
                  <FuncaoMbEqExec>AT</FuncaoMbEqExec> 

               </EquipeExec>
            </Equipe>
         </Executora>
         <!-- Fim Equipe Rijeza   -->

   </Executoras> 
</PD_Equipe>

<!-- Recursos  -->
<PD_Recursos> 
   <RecursoEmpresa> 
      <!-- ESBR Codigo  -->
      <CodEmpresa>6631</CodEmpresa> 

       <!-- UFRJ Recursos  -->
      <DestRecursosExec> 
         <CNPJExec>7206099900175</CNPJExec> 
          <!-- RH -->
             <CustoCatContabilExec> 
                <CatContabil>RH</CatContabil> 
                 <CustoExec>1.379.400,00</CustoExec> 
             </CustoCatContabilExec> 
            <!-- ST -->
             <CustoCatContabilExec> 
                  <CatContabil>ST</CatContabil> 
                  <CustoExec>370.000,00</CustoExec> 
            </CustoCatContabilExec> 
            <!-- MC -->
            <CustoCatContabilExec> 
                  <CatContabil>MC</CatContabil> 
                  <CustoExec>36.500,00</CustoExec> 
            </CustoCatContabilExec> 
             <!-- MP -->
            <CustoCatContabilExec> 
               <CatContabil>MP</CatContabil> 
               <CustoExec>216.000,00</CustoExec> 
            </CustoCatContabilExec> 
            <!-- VD -->
            <CustoCatContabilExec> 
               <CatContabil>VD</CatContabil> 
               <CustoExec>130.000,00</CustoExec> 
            </CustoCatContabilExec> 
            <!-- OU -->
            <CustoCatContabilExec> 
               <CatContabil>OU</CatContabil> 
               <CustoExec>355.573,47</CustoExec> 
            </CustoCatContabilExec> 
      </DestRecursosExec> 
     
      <!-- Rijeza  -->
      <DestRecursosExec> 
         <CNPJExec>05034416000144</CNPJExec> 
         <!-- RH -->
         <CustoCatContabilExec> 
            <CatContabil>RH</CatContabil> 
            <CustoExec>180.421,82</CustoExec> 
         </CustoCatContabilExec> 
         <!-- ST -->
         <CustoCatContabilExec> 
            <CatContabil>ST</CatContabil> 
            <CustoExec>90.000,00</CustoExec> 
         </CustoCatContabilExec> 
         <!-- MC -->
         <CustoCatContabilExec> 
            <CatContabil>MC</CatContabil> 
            <CustoExec>665.600,00</CustoExec> 
         </CustoCatContabilExec> 
         <!-- MP -->
         <CustoCatContabilExec> 
            <CatContabil>MP</CatContabil> 
            <CustoExec>0,00</CustoExec> 
         </CustoCatContabilExec> 
         <!-- VD -->
         <CustoCatContabilExec> 
            <CatContabil>VD</CatContabil> 
            <CustoExec>82.000,00</CustoExec> 
         </CustoCatContabilExec> 
         <!-- OU -->
         <CustoCatContabilExec> 
            <CatContabil>OU</CatContabil> 
            <CustoExec>20.775,96</CustoExec> 
         </CustoCatContabilExec> 
      </DestRecursosExec> 

      <!-- ESBR  -->
      <DestRecursosEmp>
         <CustoCatContabilEmp>
            <!-- RH -->
            <CatContabil>RH</CatContabil>
            <CustoEmp>156.800,00</CustoEmp>
            <!-- VD -->
            <CatContabil>VD</CatContabil>
            <CustoEmp>72.000,00</CustoEmp>
         </CustoCatContabilEmp>
      </DestRecursosEmp>

   </RecursoEmpresa>
</PD_Recursos> 


</PED>