<?xml version="1.0" encoding="ISO8859-1"?>

<PED Tipo="RELATORIOFINALPED" CodigoEmpresa="6631">

	<PD_RelFinalBase>
		<CodProjeto>??</CodProjeto>
		<ArquivoPDF>??</ArquivoPDF>
		<DataIniODS>??</DataIniODS>
		<DataFimODS>??</DataFimODS>
		<ProdPrev>S</ProdPrev>
		<ProdJust>Texto</ProdJust>
		<ProdEspTec>O produto principal do projeto é um protótipo de um robô
			para monitoramento e mapeamento em operações de Stoplogs. O protótipo
			pode ser dividido em 4 subsistemas: unidade de controle submarino,
			unidade de controle de superfície, software e interface de controle.
			A unidade de controle submarina é constituída de uma eletrônica
			embarcada encapsulada em um vaso de pressão, um sonar, uma unidade
			Pan & Til, um sensor de pressão, um inclinometro e 4 sensores
			indutivos. A unidade de controle de superfície é constituída de uma
			eletrônica embarcada encapsulada em uma pelican case e um umbilical
			de conexão entre sistema de controle da superfície e submarina. A
			interface de usuário funciona em um tablet com um aplicativo de
			interface do projeto, se comunicando via Wi-Fi com a unidade de
			controle de superfície. O software realiza as funções de controle,
			processamentos e comunicação entre os diferentes subsistemas.
		</ProdEspTec>
		<TecPrev>
			S
		</OrigPrev>
			<TecJust>Texto</TecJust>
			<TecDesc>O sistema de monitoramento é constituído dos sensores de
				inclinação, profundidade e proximidade que são instalados na viga
				pescadora. Os sensores são suficientes para monitorar todas as
				etapas do processo de içamento submarino de stoplogs pela viga. As
				informações são processadas e transmitidas para a interface de
				controle na superfície. Algoritmos de controle acompanham o
				processo, levantando alarmes em caso de falhas na operação. O
				sistema de mapeamento é constituído por um sonar acoplado a uma
				unidade de pan & til. Estes sensores são instalados na viga
				pescadora para realizar o mapeamento da região do vão do Stoplog. Os
				ecos das ondas sonoras emitidas pelo sonar são modeladas em um grid
				de ocupação probabilístico e filtrados através de um filtro de
				partícula para determinar qual é o mapa mais provável da região. A
				reconstrução 3D do ambiente possibilita o operador identificar
				possíveis detritos submersos no vão.
			</TecDesc>
			<AplicPrev>S</AplicPrev>
			<AplicJust>
			</AplicJust>
			<AplicFnc>Um operador da ESBR inseriu e removeu os stoplog, enquanto
				visualizava a operação a partir do tablet instalado na cabine de
				controle do guindaste. O sistema funcionou como esperado,
				monitorando em tempo real todas as etapas da operação. Durante os
				testes não houve ocorrência de uma falha operacional. Logo, as
				condições de falhas foram forçadas em testes a seco. O sistema de
				monitoramento acusou as falhas operacionais simuladas, levantando
				alarmes visuais e sonoros. Medições foram feitas em 3 profundidades
				diferentes e em vários ângulos de pan & tilt, fornecendo pontos de
				vista distintos de uma mesma região. Devido ao alto grau de
				sedimentação flutuando no rio Madeira, local do experimento, o sonar
				apresentou um nível de ruído maior do que o padrão. A incerteza
				alcançada no mapeamento foi de 200mm. Nenhum detrito maior do que
				200mm de diâmetro foi detectado na soleira ou entorno do vão do
				stoplog. A configuração e uso do software de inspeção está restrito
				a use por especialista.
			</AplicFnc>
			<AplicAbrang> Para o desenvolvimento deste projeto foi realizado uma
				ampla pesquisa bibliográfica acompanhada por um levantamento
				detalhado dos equipamentos disponíveis no mercado além de várias
				iterações de projeto e testes com protótipos em campo. O foco foi
				alcançar um equilíbrio que garanta robustez para operar
				repetidamente em um ambiente hostil, implantação fácil e rápida para
				garantir a usabilidade do sistema, interface de usuário intuitiva
				para reduzir a formação necessária e aplicabilidade abrangente. ?O
				projeto representa uma inovação para a prática atual de operações
				com stoplogs, sendo aplicável a qualquer usina que utilize viga de
				içamento. A viga é um equipamento padrão em todas hidroelétricas de
				médio e grande porte no Brasil e no exterior, sendo utilizadas em
				todas as paradas de máquina que envolvem ensecamento.
			</AplicAbrang>
			<AplicAmbito>Stoplogs são barreiras modulares que são empilhadas a
				jusante e montande do circuito hidráulico, permitindo o isolamento e
				drenagem da região para manutenção. Um operador empilhas os stoplogs
				no vao utilizando um guindaste equipado com uma viga pescadora. O
				sistema do ROSA - Monitoramento possui um conjunto de sensores para
				instrumentar a viga e prover as informações necessárias para que a
				operação seja otimizada, o sistema é focado apenas na otimização e
				redução dos erros de operação de pesca de stoplogs. O sistema de
				mapeamento foi desenvolvido visando a identificação de detritos em
				vão de Stoplogs, mas a técnica pode ser expandida e aplicada para
				mapear outras regiões submersas, detectando, por exemplo, desgaste
				no concreto por cavitação.
			</AplicAmbito>
			<TxDifTec>Texto</TxDifTec>

	</PD_RelFinalBase>


	<PD_EquipeEmp>
		<!-- Empresas Financiadoras -->
		<Empresas>
			 
			<!-- ESBR -->
			<Empresa>
				<CodEmpresa>6631</CodEmpresa>
				 
				<TipoEmpresa>P</TipoEmpresa>
				 
				<!-- Equipe ESBR -->
				<Equipe>
					 
					<EquipeEmpresa>
						 
						<NomeMbEqEmp>Breno Bellinati de Carvalho</NomeMbEqEmp>
						<CpfMbEqEmp>00035241160</CpfMbEqEmp>
						<TitulacaoMbEqEmp>SU</TitulacaoMbEqEmp>
						<FuncaoMbEqEmp>GE</FuncaoMbEqEmp>
						<HhMbEqEmp>Moeda</HhMbEqEmp>
						<MesMbEqEmp>Texto</MesMbEqEmp>
						<HoraMesMbEqEmp>Texto</HoraMesMbEqEmp>

						
						<NomeMbEqEmp>Texto</NomeMbEqEmp>
						<CpfMbEqEmp>Número</CpfMbEqEmp>
						<TitulacaoMbEqEmp>Código</TitulacaoMbEqEmp>
						<FuncaoMbEqEmp>Código</FuncaoMbEqEmp>
						<HhMbEqEmp>Moeda</HhMbEqEmp>
						<MesMbEqEmp>Texto</MesMbEqEmp>
						<HoraMesMbEqEmp>Texto</HoraMesMbEqEmp>
						 

					</EquipeEmpresa>
					 
				</Equipe>
				 
			</Empresa>
			 
			<!-- Fim Equipe ESBR -->
		</Empresas>
		 
		<!-- Fim Equipe Financiadoras -->
	</PD_EquipeEmp>


	<PD_EquipeExec>

		<!--Executoras -->
		<Executoras>
			 
			<!-- UFRJ -->
			<Executora>
				 
				<CNPJExec>7206099900175</CNPJExec>
				 
				<RazaoSocialExec>Fundação Coordenação de Projetos, Pesquisas e
					Estudos Tecnológicos - COPPETEC</RazaoSocialExec>
				 
				<UfExec>RJ</UfExec>
				 
				<Equipe>
					 
					<EquipeExec>
						<NomeMbEqExec>Ramon Romankevicius Costa</NomeMbEqExec>
						<BRMbEqExec>S</BRMbEqExec>
						<DocMbEqExec>31003664687</DocMbEqExec>
						<TitulacaoMbEqExec>DO</TitulacaoMbEqExec>
						<FuncaoMbEqExec>CO</FuncaoMbEqExec>
						<HhMbEqExec>0,00</HhMbEqExec>
						<MesMbEqExec>1,2,3,4,5,6,7,8,9,10,11,12,13,14,15,16</MesMbEqExec>
						<HoraMesMbEqExec>16,16,16,16,16,16,16,16,16,16,16,16,16,16,16,16</HoraMesMbEqExec>

						<NomeMbEqExec>Ramon Romankevicius Costa</NomeMbEqExec>
						<BRMbEqExec>S</BRMbEqExec>
						<DocMbEqExec>31003664687</DocMbEqExec>
						<TitulacaoMbEqExec>DO</TitulacaoMbEqExec>
						<FuncaoMbEqExec>CO</FuncaoMbEqExec>
						<HhMbEqExec>0,00</HhMbEqExec>
						<MesMbEqExec>1,2,3,4,5,6,7,8,9,10,11,12,13,14,15,16</MesMbEqExec>
						<HoraMesMbEqExec>16,16,16,16,16,16,16,16,16,16,16,16,16,16,16,16</HoraMesMbEqExec>
						
						<NomeMbEqExec>Ramon Romankevicius Costa</NomeMbEqExec>
						<BRMbEqExec>S</BRMbEqExec>
						<DocMbEqExec>31003664687</DocMbEqExec>
						<TitulacaoMbEqExec>DO</TitulacaoMbEqExec>
						<FuncaoMbEqExec>CO</FuncaoMbEqExec>
						<HhMbEqExec>0,00</HhMbEqExec>
						<MesMbEqExec>1,2,3,4,5,6,7,8,9,10,11,12,13,14,15,16</MesMbEqExec>
						<HoraMesMbEqExec>16,16,16,16,16,16,16,16,16,16,16,16,16,16,16,16</HoraMesMbEqExec>
						
						<NomeMbEqExec>Ramon Romankevicius Costa</NomeMbEqExec>
						<BRMbEqExec>S</BRMbEqExec>
						<DocMbEqExec>31003664687</DocMbEqExec>
						<TitulacaoMbEqExec>DO</TitulacaoMbEqExec>
						<FuncaoMbEqExec>CO</FuncaoMbEqExec>
						<HhMbEqExec>0,00</HhMbEqExec>
						<MesMbEqExec>1,2,3,4,5,6,7,8,9,10,11,12,13,14,15,16</MesMbEqExec>
						<HoraMesMbEqExec>16,16,16,16,16,16,16,16,16,16,16,16,16,16,16,16</HoraMesMbEqExec>
						
						<NomeMbEqExec>Ramon Romankevicius Costa</NomeMbEqExec>
						<BRMbEqExec>S</BRMbEqExec>
						<DocMbEqExec>31003664687</DocMbEqExec>
						<TitulacaoMbEqExec>DO</TitulacaoMbEqExec>
						<FuncaoMbEqExec>CO</FuncaoMbEqExec>
						<HhMbEqExec>0,00</HhMbEqExec>
						<MesMbEqExec>1,2,3,4,5,6,7,8,9,10,11,12,13,14,15,16</MesMbEqExec>
						<HoraMesMbEqExec>16,16,16,16,16,16,16,16,16,16,16,16,16,16,16,16</HoraMesMbEqExec>
						
						<NomeMbEqExec>Ramon Romankevicius Costa</NomeMbEqExec>
						<BRMbEqExec>S</BRMbEqExec>
						<DocMbEqExec>31003664687</DocMbEqExec>
						<TitulacaoMbEqExec>DO</TitulacaoMbEqExec>
						<FuncaoMbEqExec>CO</FuncaoMbEqExec>
						<HhMbEqExec>0,00</HhMbEqExec>
						<MesMbEqExec>1,2,3,4,5,6,7,8,9,10,11,12,13,14,15,16</MesMbEqExec>
						<HoraMesMbEqExec>16,16,16,16,16,16,16,16,16,16,16,16,16,16,16,16</HoraMesMbEqExec>
						
						<NomeMbEqExec>Ramon Romankevicius Costa</NomeMbEqExec>
						<BRMbEqExec>S</BRMbEqExec>
						<DocMbEqExec>31003664687</DocMbEqExec>
						<TitulacaoMbEqExec>DO</TitulacaoMbEqExec>
						<FuncaoMbEqExec>CO</FuncaoMbEqExec>
						<HhMbEqExec>0,00</HhMbEqExec>
						<MesMbEqExec>1,2,3,4,5,6,7,8,9,10,11,12,13,14,15,16</MesMbEqExec>
						<HoraMesMbEqExec>16,16,16,16,16,16,16,16,16,16,16,16,16,16,16,16</HoraMesMbEqExec>
						
						<NomeMbEqExec>Ramon Romankevicius Costa</NomeMbEqExec>
						<BRMbEqExec>S</BRMbEqExec>
						<DocMbEqExec>31003664687</DocMbEqExec>
						<TitulacaoMbEqExec>DO</TitulacaoMbEqExec>
						<FuncaoMbEqExec>CO</FuncaoMbEqExec>
						<HhMbEqExec>0,00</HhMbEqExec>
						<MesMbEqExec>1,2,3,4,5,6,7,8,9,10,11,12,13,14,15,16</MesMbEqExec>
						<HoraMesMbEqExec>16,16,16,16,16,16,16,16,16,16,16,16,16,16,16,16</HoraMesMbEqExec>
						

					</EquipeExec>
				</Equipe>
			</Executora>
		</Executoras>
		<!-- Fim Equipe UFRJ -->
	</PD_EquipeExec>


	<PD_Etapas>
		...
	</PD_Etapas>


	<PD_Recursos>
		...
	</PD_Recursos>


	<PD_Resultados>

		<PD_ResultadosCP>
			...
		</PD_ResultadosCP>

		<PD_ResultadosCT>
			...
		</PD_ResultadosCT>

		<PD_ResultadosSA>
			...
		</PD_ResultadosSA>

		<PD_ResultadosIE>
			...
		</PD_ResultadosIE>

	</PD_Resultados>


</PED>