<?xml version="1.0" encoding="windows-1252" standalone="yes"?><!-- Generated by abcexcel-->  
<Records>
  <Record>
    <Row
      A="CodProjeto"
      B="ArquivoPDF"
      C="DataIniODS"
      D="DataFimODS"
      E="ProdPrev"
      F="ProdJust"
      G="ProdEspTec"
      H="TecPrev"
      I="TecJust"
      J="TecDesc"
      K="AplicPrev"
      L="AplicJust"
      M="AplicFnc"
      N="AplicAbrang"
      O="AplicAmbito"
      P="TxDifTec"
    />
  </Record>
  <Record>
    <Row
      A="Co´digo"
      B="Texto"
      C="Data"
      D="Data"
      E="Letra"
      F="Texto"
      G="Texto"
      H="Letra"
      I="Texto"
      J="Texto"
      K="Letra"
      L="Texto"
      M="Texto"
      N="Texto"
      O="Texto"
      P="Texto"
    />
  </Record>
  <Record>
    <Row
      A="Co´digo do Projeto de P&amp;D, conforme cadastrado no Sistema de Gesta~o de P&amp;D ANEEL."
      B="Nome do arquivo em formato PDF do Relato´rio Final do Projeto de P&amp;D, conforme item 2.3."
      C="Data de ini´cio de execuc¸a~o (abertura da ODS) do Projeto de P&amp;D, no formato nume´rico DDMMAAAA."
      D="Data de te´rmino de execuc¸a~o (fechamento da ODS) do Projeto de P&amp;D, no formato nume´rico DDMMAAAA."
      E="Produto principal previsto foi alcanc¸ado ou superado: S (Sim); N (Na~o)."
      F="Justificativa pelo na~o­alcance do produto principal previsto (ate´ 1.000 caracteres)."
      G="Especificac¸a~o te´cnica do produto principal obtido (ate´ 1.000 caracteres)."
      H="Te´cnica prevista foi implementada: S (Sim); N (Na~o)."
      I="Justificativa pela na~o­implementac¸a~o da te´cnica prevista (ate´ 1.000 caracteres)."
      J="Descric¸a~o, sucinta, da te´cnica empregada (ate´ 1.000 caracteres)."
      K="Aplicabilidade prevista foi alcanc¸ada ou superada: S (Sim); N (Na~o)."
      L="Justificativa pelo na~o­alcance da aplicabilidade prevista (ate´ 1.000 caracteres)."
      M="Descric¸a~o, sucinta, dos resultados dos testes de funcionalidade do produto principal e suas restric¸o~es (ate´ 1.000 caracteres)."
      N="Descric¸a~o da abrange^ncia de aplicac¸a~o do produto principal e suas restric¸o~es (ate´ 1.000 caracteres)."
      O="Descric¸a~o do a^mbito de aplicac¸a~o do produto principal e suas restric¸o~es (ate´ 1.000 caracteres)."
      P="Descric¸a~o, sucinta, das atividades relacionadas a` transfere^ncia/difusa~o tecnolo´gica (ate´ 500 caracteres)."
    />
  </Record>
  <Record>
    <Row
      A="??"
      B="??"
      C="??"
      D="??"
      E="S"
      F="Texto"
      H="S"
      I="Texto"
      K="S"
    />
  </Record>
  <Record>
    <Row
      G="O produto principal do projeto é um protótipo de um robô para monitoramento e mapeamento em operações de Stoplogs.  O protótipo pode ser dividido em 4 subsistemas: unidade de controle submarino, unidade de controle de superfície, software e interface de c"
      J="O sistema de monitoramento é constituído dos sensores de inclinação, profundidade e proximidade que são instalados na viga pescadora. Os sensores são suficientes para monitorar todas as etapas do processo de içamento submarino de stoplogs pela viga.  As i"
      M="Um operador da ESBR inseriu e removeu os stoplog, enquanto visualizava a operação a partir do tablet instalado na cabine de controle do guindaste. O sistema funcionou como esperado, monitorando em tempo real todas as etapas da operação. Durante os testes "
      N="Para o desenvolvimento deste projeto foi realizado uma ampla pesquisa bibliográfica acompanhada por um levantamento detalhado dos equipamentos disponíveis no mercado além de várias iterações de projeto e testes com protótipos em campo. O foco foi alcançar"
      O="Stoplogs são barreiras modulares que são empilhadas a jusante e montande do circuito hidráulico, permitindo o isolamento e drenagem da região para manutenção. Um operador empilhas os stoplogs no vao utilizando um guindaste equipado com uma viga pescadora."
      P="Em UHE Jirau foi realizado um workshop para troca de conhecimento, onde os conceitos tecnológicos desenvolvidos no projeto foram apresentados. O protótipo resultante do projeto ficou alocado na UHE para utilização, logo foi provido treinamento e manual de"
    />
  </Record>
</Records>